訃聞滿版但無人送終：義大利疫情下的「隔離孤獨死」

義大利報紙《L'Eco di Bergamo》訃聞版

「我們只能等待一切都好起來，才能再為死者送行...」義大利的武漢肺炎疫情慘重，截至17日上午已累計2,158起死亡病例，僅次於中國。病毒威脅之下，以老年人為核心、傳統家庭關係極為緊密的義大利社會，也正遭遇前所未有的隔離衝擊。在倫巴底大區等北部重災區，地方報紙刊載的訃聞每日以百為計，最多甚至可達10頁。但大部分的染病死者，卻只能在隔離狀態下孤獨死去；身後事亦因應「全國封鎖」的緊急狀態一切從簡，死者家屬因為防疫隔離、封城限制等，甚至無法當面為至親摯愛送行人生最後一程。

義大利是僅次於中國，全球新型冠狀病毒疫情最慘烈的國家。截至17日上午，義大利累計確診達2萬7,980例2,158死。當中，將近半數的死亡病例都是在過去1周，才迅速暴增。

為了防止全境擴散持續失控，以倫巴底大區、威尼托大區、艾米利亞–羅曼尼亞大區等北部疫情重災區為軸心的「封城令」，在10日進一步擴大為「全國封鎖」——全國關閉學校、大部分商店，取消體育賽事、娛樂活動、宗教儀式，禁止公眾集會與非必要的城際與跨國移動，直到4月3日。

然而「封城隔離」斷開連結、拉開人與人的社交距離，卻對傳統家庭關係極為密切的義大利社會，產生前所未有的衝擊

羅馬的醫護人員將隔離病人運至醫院。

義大利是歐盟人口高齡化最嚴重的國家之一，家庭關係以祖父母及父母輩為主。祖父母幫忙照顧孫子孫女，兒女成年後繼續與家人住在同一個屋簷下的三代同堂，仍是社會常態。

由於高齡人口屬於新型冠狀病毒的高風險族群，為了避免病毒傳播，許多爺爺奶奶近期只好主動或被迫與子女、孫子女保持距離，小心防疫。但這一方面恐造成高齡人口的生活起居不便；另一方面，不像年輕世代習慣了網路互動，缺乏家庭支持的老年人，自我隔離的孤獨感相形之下也更為強烈。

除了以老年人為家庭核心的社會模式，因為疫情被迫改變，義大利的喪葬俗常亦同遭衝擊。

以疫情重災區倫巴底大區的貝加莫省（Bergamo）為例，該省原本是人口百萬的富庶之地，但自從疫情爆發、封城隔離以來，城市街頭一片蕭條空蕩，只有火葬場24小時不停輪轉，追趕消化超乎平常的喪葬需求。當地居民形容，貝加莫省已經變成「只有救護車與靈車在奔波的鬼城」。

地方報紙每日刊載的訃告，更是戲劇化地擠滿了整個版面。像是當地的《L’Eco di Bergamo》，近期刊載的訃聞一天就有上百則，版面可達10頁之多，當中大部分都是因為新型冠狀病毒死亡的老者。由於染病死者太多，該報的資深編輯也曾猶豫，是否該酌量減少訃告露出，以緩和哀戚氛圍？但最終仍決定將疫情的真實面貌攤在世人面前，亦是給予死去的人應有的尊重。

義大利倫巴底區的殯葬業者穿戴口罩與防護衣，將病逝的肺炎患者的棺木抬下車。

「這已經比戰爭還慘烈了。」來自貝加莫省的德斯塔（Marta Testa）向《華盛頓郵報》表示。德斯塔高齡85歲的父親（Renzo Testa），11日因為新型冠狀病毒病逝。但從發病送醫到不幸身亡的短短5天內，一家人卻因為隔離而無法前往探視，父親最終只能在孤獨中死去。

由於當地短時間內的死者過多，殯葬業者消化的能量超載，德斯塔父親的遺體目前仍在「排隊」等待處理身後事。只是德斯塔一家，卻恐怕無法團聚為父親送行。

這一方面是因應「全國封鎖令」，目前貝加莫省的喪葬一切從簡，以避免群聚感染。相較於過去動輒百人的公開葬禮，如今僅能有一名神父、一名殯葬業者主持，少數符合條件的親屬（比如：未有疑似症狀的健康者，且人數不得超過10人），才能前往墓園為其送行。其他情況下，墓園則都處於關閉狀態。

另一方面則是，德斯塔的母親本身就是疑似感染患者，正在居家隔離，根本無法外出。種種限制下，家人目前也只能在訃聞上悼念，暫時無法為父親舉辦體面葬禮。

墓園工作人員將大門關上。

「當我們陷於悲傷階段時，亟需親密連結。但我們的悲傷，現在卻只能夠透過電話連接。」德斯塔表示。

德斯塔一家的境遇並非個案，許多義大利家庭都遭遇同樣狀況。由於義大利以羅馬天主教為大宗信仰，葬禮在宗教傳統上亦有其重要意義，也是家庭關係裡的重要時刻。當病毒疫情逐步鬆動社會時，家庭關係比起其他歐洲國家更為緊密的義大利，衝擊更是巨大。但比起憤怒情緒，眼前更多卻是面對病毒的脆弱與無能為力。

為此，義大利北部部分城市目前也紛紛透過在地組織，開始募集平板電腦等通訊設備，捐贈給當地醫院。希望藉此消緩確診患者、甚至其它疑似個案的隔離孤獨感。至於親朋好有聚首送終的公開葬禮，在疫情緊張的當下，恐怕仍得暫停一段時日。

而儘管德斯塔的父親，恐怕會在親友缺席的遺憾狀況下孤獨入葬。但德斯塔一家，仍舊希望有一天，能再為父親好好送行道別——「在未來更好的日子。」

貝加莫省的殯葬人員將病逝患者的棺木運往墓園。

殯儀業都崩潰埋

RIP

呢個咩世界

死亡率2～3%
只是普通流感

信共匪，唔怕